# [Назад, к оглавлению](../README.md)

# Тема 04. Общее устройство PostgreSQL

## Тезисы:
1. ### __Транзакция__ - последовательность операций, имеющая начало и конец.
1. ### __Транзакции__ должны удовлетворять свойства [__ACID__](https://en.wikipedia.org/wiki/ACID):
    | Свойство                          | Определение                                            |
    | --------------------------------- | ------------------------------------------------------ |
    | Atomicity / __Атомарность__       | всё или ничего                                         |
    | Consistency / __Согласованность__ | ограничения целостности и пользовательские ограничения |
    | Isolation / __Изолированность__   | влияние параллельных процессов                         |
    | Durability / __Долговечность__    | сохранность данных даже после сбоя                     |

1. ### __Протокол__ позволяет клиентам подключаться к серверу, выполнять запросы и управлять транзакциями
1. ### __Каждый клиент__ обслуживается __своим процессом__
1. ### __Данные__ хранятся __в файлах__, общение происходит через ОС
1. ### __Кэширование__ как в локальной памяти (каталог, разобранные запросы), так и в общей (буферный кэш)
